<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Chen Wu&#39;s Blog</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://wuchen.cc/"/>
  <updated>2019-01-03T06:05:39.552Z</updated>
  <id>http://wuchen.cc/</id>
  
  <author>
    <name>Chen Wu</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>文章题目</title>
    <link href="http://wuchen.cc/%E6%96%87%E7%AB%A0%E9%A2%98%E7%9B%AE/"/>
    <id>http://wuchen.cc/文章题目/</id>
    <published>2019-01-03T06:03:09.000Z</published>
    <updated>2019-01-03T06:05:39.552Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01"><a href="#01" class="headerlink" title="01"></a>01</h3><p>暖暖的阳光透过脏兮兮的玻璃窗，恰到好处地洒在屋内的地板上，屋里暖和了，我的心也跟着暖和了起来。尤其在这寒冷的冬日里，温和的阳光就更显得弥足珍贵。我挪动身子，伸长脖子，努力地把整个脸都塞进阳光里，哇，那种感觉就像母亲的手轻轻地抚摸过。</p><p>2018年的尾巴就快要揪不住了——这种略带感慨的语调，不免令人多起一份怀念，怀念起2018年的种种，那些开心的、悲伤的、幸福的、难过的瞬间，就好像一页一页的书，在脑海中从第一页翻到第一千零一页。</p><p>这已经是我第五个年头写年终总结了，不像五年前那会意气风发、慷慨激昂、信心满满。说真的，<strong>人的心态会随着年龄的增长而不断地发生着微妙的变化</strong>。</p><p>二十三四岁时的时候，总有一种莫名的自信，每次逛街的时候总是感觉对面的美女在含情脉脉地注视着自己。可如今，将过而立之年，那种莫名的自信不知道什么时候已经逃之夭夭了。今天早上，我站在镜子前面小心翼翼地刮胡子，却一不小心发现鬓角处偷偷钻出了三两根银白色的头发，内心顿时升腾起一阵难言的哀伤。</p><p>可哀伤归哀伤，年终总结还是要写啊；为了和前几年写得不一样些，我特意征询了几个不同阶层的程序员，我们不妨来听听他们内心真实的声音。</p><h3 id="02"><a href="#02" class="headerlink" title="02"></a>02</h3><p>第一个征询的对象是表弟马一凡，我叔叔家的孩子，今年十九岁；上过一年高中，高二时因为成绩实在太差，自己很有自知之明地选择了退学。因为当时未满十八周岁，不能外出打工，就只能在家无所事事；就这样吊儿郎当的在家晃荡了一年多，我叔叔实在是看不下去了，于是就托我想想办法，我能有什么办法呢？想来想去，就在2018年的五月份给我表弟在洛阳北大青鸟报了三年的Java软件培训班。</p><p>我问他：“一凡，这八个月的Java编程学习，感觉入门了吗？现在会敲Hello World了吗？平常还玩王者荣耀吗？”表弟回答说：“差不多入门了，Hello World当然会敲了，王者荣耀平常每天玩一两把吧。”</p><p>从我们简短的对话中，你能感受到我表弟对软件培训的冷漠。对于一个连高中都没有毕业的年轻人来说，走上程序员之路也实属无奈，因为他并不清楚自己喜欢做什么，应该做什么。2018年对他来说，就好像和平常的一天一样，除了上课就是打游戏，然后就是睡觉。</p><p>曾经有人这样诋毁从培训班出来的程序员，他说：“培训班出来的全是垃圾，没有例外。一个优秀的程序员首先是兴趣和热爱这个行业，其次是思维方式和学习能力。”尽管这句话很不中听，但也不无道理。</p><p>我也是从培训班出来的，但我和我表弟并不一样。我认为，<strong>既然选择了软件行业，就应该全身心投入，不要像木头一样地活着，对生命没有一点热爱</strong>。</p><h3 id="03"><a href="#03" class="headerlink" title="03"></a>03</h3><p>第二个征询的对象是一名大学生，叫曾国铭。这是一个让我觉得非常厉害的大学生——有三个工作室，还有一间店铺；月收入具体有多少，我红着脸不敢问，据他自己说这一周光投资区块链就亏损了一万八！</p><p>我问他2018年都做了些什么？他的回答是这样的。</p><p>“咱<strong>程序员不能一直沉浸在编程的世界里不走出来，那样的话，你以后只能辛辛苦苦地给老板敲代码</strong>。多惨啊，想想我都掉头发。”</p><p>“2018年上半年，我开始做电商，主要经营鞋子和衣服。你想啊，你能不穿鞋子吗？你能不穿衣服吗？在鞋子和衣服方面，市场优势绝对没多少人比过我！我的经营模式类似于外贸公司，进口出售，只不过进口方式不太一样——走的是没有税收的，然后赚取差价。”</p><p>“后来，我爸打电话给我说，他朋友做的一个项目，被阿里收购了；他叫我去阿里实习，锻炼个三五年。我拒绝了，因为我觉得我在技术上还没有到那个程度，我还需要深耕，于是我就不做电商了，开始用心的学习Java，就前天，我刚收到了两个面试通知，一个是金山WPS，另外一个是网易游戏测试工程师。”</p><p>后生可畏啊！一名有经商头脑、又肯潜心学习的大学生真的好可怕。他知道技术很重要，所以宁愿把挣钱的电商停掉来钻技术；人又特别精明，善于沟通交流，所以2018年对于他，绝对是硕果累累的一年——既挣到钱，又收到了两个大厂的面试通知。在这里，祝他好运！</p><h3 id="04"><a href="#04" class="headerlink" title="04"></a>04</h3><p>第三个征询的对象是一名刚参加工作不到一年的Java工程师，叫于涛。现在每月工资6000，税后5000多，每月固定支出3000多，坐标是河南省会郑州。在与他的沟通交流中，我发现，这位小伙伴一心想要存钱娶媳妇！</p><p>他说：“老哥，指导一下生财理财之道呗，<strong>真的，我要存钱娶媳妇</strong>。”</p><p>我说：“兄弟，你现在一个月存不到两千，真的有点难啊。”</p><p>他说：“对啊，老哥，帮我想想办法呗。”</p><p>我说：“兄弟，别着急。2018年是你工作的第一年，在郑州每个月拿到6000的工资还可以啊；只要你肯努力，还是有蛮大的上升空间呢。你可以和领导套套近乎，有时间就找你的同事，一起请他搓一顿；另外呢，可以加他的微信，每天给他的朋友圈点赞评论，留下好印象。等到涨工资的时候，他就会给你加点印象分。”</p><p>他说：“老哥，你好心机啊；人家都劝我多钻研技术，学习大数据等，向人工智能靠近；你却劝我走人情世故这条路，厉害厉害。”</p><p>借用CSDN的那句话：程序人生，不止于代码。程序员不止要钻研技术，还要学会人情世故，毕竟程序员也是社会化的动物，我们需要“合群”。 于涛同学，希望你在2019年升职加薪，迎娶白富美。</p><h3 id="05"><a href="#05" class="headerlink" title="05"></a>05</h3><p>第四个征询的对象是一名已经有8年工作经验的老鸟，笔名叫沉默王二；没错，也就是本文作者了。2018年年初，我只给自己定了1个重要的小目标，那就是——完成《Web全栈开发进阶之路》的书稿。</p><p>去年过年的时候，父母从乡下来到我在洛阳的家；晚上陪他们看完新闻联播后，我忍不住激动的心情，特意把北航出版社给我签的书稿合同捧出来给他们看，并郑重其事地介绍了一番。</p><p>我以为他们会大吃一惊，像孙权对吕蒙那样对我刮目相看；然而并没有。父亲在家里最有话语权，只是冷冷地说了一句话：“你还能写书？”</p><p>现在，我想要告诉父亲的是，三十万字的书稿我已经完成了，正在翘首以盼地等待她的出版。<strong>如果书籍能够顺利出版，对于我来说，就仿佛拿到了一纸研究生的毕业证书；对于父亲来说，也是打消他质疑的最好慰藉了吧</strong>。</p><h3 id="06"><a href="#06" class="headerlink" title="06"></a>06</h3><p>2018年，对于不同阶层的程序员来说，有着完全不同的意义。</p><p>有人麻木地得过且过，对于未来完全没有期待，他们当一天和尚撞一天钟，就像我那刚进入培训班的表弟一样。</p><p>有人能够跳出程序员的枷锁，对于未来有着十足的把控力，他们敢于冒险去体验不一样的人生，完了之后还能全身心地投入到技术的提升当中，就像那名即将毕业的大学生一样。</p><p>有人不满于现状，对于未来有着急切的盼望，他们乐于交流，乐于学习，乐于倾听他人的建议，就像那名初入职场的程序员。</p><p>有人活在当下，对于未来并不急攻心切，他们知道自己想要什么，并且脚踏实地，一步一个脚印，就像那名已经工作了8年的程序员。</p><p>但不管怎样，前十年对于程序员的职业发展都非常重要。从职业规划的角度来讲，建议把这十年分为三个阶段来设定目标。</p><p>第一阶段（三年）：<strong>打基础，立足培养技术能力和软技能</strong>。</p><p>什么是基础呢？比如说算法、数据结构、设计模式。基础知识就相当于九九乘法表、勾股定律，掌握了这些基础知识，技术能力就很扎实，编程就会有事半功倍的效果。</p><p>那么什么是软技能呢？软技能就是调动自己或者他人的资源和知识的能力。软技能能力越高，处理事情的能力就越强。如何培养软技能呢？推荐一本书《软技能，代码之外的生存指南》。</p><p>第二阶段（三年）：从个人能力向团队组织能力转变，<strong>在沟通能力、协作能力和领导力上发力</strong>。“学而优则仕”，等你的单兵作战能力得到认可后，你就会自然地被安排到团队Leader的职位上。这个时候，你就会迫切的需要这三个能力。</p><p>第三阶段（四年）：<strong>打造个人品牌，乐于分享，创造更深远的影响力</strong>。</p><p>到这个阶段，你可能越发地对现状感到不满，你渴望成为更有影响力的人，走向财务自由之路；于是，这个阶段的你就需要打造个人品牌了，比如维护公众号，出版书籍，开授课程等等。在分享的过程中变成耀眼的明星，然后创造更有价值的个人成就。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h3 id=&quot;01&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#01&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;01&quot;&gt;&lt;/a&gt;01&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;暖暖的阳光透过脏兮兮的玻璃窗，恰到好处地洒在屋内的地板上，屋里暖和了，我的心也跟着暖和了起来。尤其在这寒冷的冬日里，温和的阳光就更显得弥足珍
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="http://wuchen.cc/hello-world/"/>
    <id>http://wuchen.cc/hello-world/</id>
    <published>2019-01-01T12:42:08.706Z</published>
    <updated>2019-01-01T12:42:08.707Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/" target="_blank" rel="noopener">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/" target="_blank" rel="noopener">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html" target="_blank" rel="noopener">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues" target="_blank" rel="noopener">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo new <span class="string">"My New Post"</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html" target="_blank" rel="noopener">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo server</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html" target="_blank" rel="noopener">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo generate</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html" target="_blank" rel="noopener">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo deploy</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/deployment.html" target="_blank" rel="noopener">Deployment</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Welcome to &lt;a href=&quot;https://hexo.io/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Hexo&lt;/a&gt;! This is your very first post. Check &lt;a href=&quot;https://hexo.
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
